\documentclass[uplatex, dvipdfmx, a4paper, 12pt, class=jsbook, crop=false]{standalone}
\usepackage{import}
\import{../}{common-preamble.sty}
\setlayout{product}

\begin{document}
\section{パラコンパクト空間}
\label{sec:paracompact-spaces}

\newcommand{\starset}[2]{\mathrm{St}\left(#1 , \: #2\right)}
\newcommand{\sstarset}[3]{\mathrm{St}^{#1}\left(#2 , \: #3 \right)}

\begin{source}
	本節は主に\cite[Chapter 5]{Engelking1989GT}や\cite[第8章]{Morita1981ja}, \cite[第3章]{KodamaNagami1974ja}を参考にしている.
\end{source}

\begin{definition}
	位相空間$ X $が\indexjj{ぱらこんぱくと}{パラコンパクト}{paracompact}であるとは,
	$ X $の任意の開被覆が局所有限な開被覆で細分出来ることである.
	また, $ X $の任意の可算開被覆が局所有限な開被覆で細分出来るとき
	$ X $は\indexjj{かさんぱらこんぱくと}{可算パラコンパクト}{countably paracompact}であるという.
\end{definition}

パラコンパクト空間の閉部分空間もパラコンパクトになることは明らかである.
パラコンパクト空間の積空間はたとえ有限個の積であってもパラコンパクトであるとは限らない.
例えば, Sorgenfrey Line (\ref{example:Sorgenfrey_line}) はパラコンパクトであるが,
Sorgenfrey Plane (\ref{example:Sorgenfrey_plane}) はパラコンパクトでない.
しかし, もう少し特別な場合として次の主張が成り立つ.

\begin{proposition}[{\cite[補題~17.19]{KodamaNagami1974ja}}]
	\label{p00004}
	$ X $をパラコンパクトな位相空間, $ Y $をコンパクトな位相空間とするとき, 積空間$ X \times Y $はパラコンパクトである.
\end{proposition}

\begin{proof}
	\cref{coro:Kuratowski-Mrowka Theorem}より, 射影$ \morph{p}{X \times Y}{X} $は完全写像である.
	よって, \cref{p00002}より$ X \times Y $はパラコンパクトである.
\end{proof}

\begin{lemma}
	\label{p00003}
	局所コンパクトなパラコンパクト \topT{2} 空間$ X $において,
	局所有限な開被覆$ \mathscr{U} $であって各$ U \in \mathscr{U} $
	の閉包$ \topcl{U} $がコンパクトなものが存在する.
\end{lemma}

\begin{proof}
	\cref{lccpt00001}より, $ X $の各点$ x \in X $について閉包がコンパクトな開近傍$ U_x $をとることができる.
	このとき, $ \mathscr{V} \defeq \setcomp{U_x}{x \in X} $は$ X $の開被覆である.
	$ X $のパラコンパクト性から, 局所有限な開被覆$ \mathscr{U} $であって
	$ \mathscr{U} < \mathscr{V} $なるものが存在する.
	この$ \mathscr{U} $が求める開被覆である.
\end{proof}

\begin{proposition}[{\cite[定理~17.20]{KodamaNagami1974ja}}]
	パラコンパクト空間$ X $と局所コンパクトなパラコンパクト \topT{2} 空間$ Y $の積空間$ X \times Y $はパラコンパクトである.
\end{proposition}

\begin{proof}
	$ X \times Y $の任意の開被覆を$ \mathscr{U} $とする.
	\cref{p00003}より, $ Y $の局所有限な開被覆$ \mathscr{V} $であって
	各$ V \in \mathscr{V} $の閉包がコンパクトなものが存在する.
	\cref{p00004}より, 各$ V \in \mathscr{V} $について$ X \times \topcl_Y V $は
	$ X \times Y $のパラコンパクトな部分空間である.
	$ V \in \mathscr{V} $に対して$ \mathscr{U} $を$ X \times \topcl_Y V $に制限した開集合族
	$ \mathscr{U}_V \defeq \setcomp{(X \times \topcl_Y V) \cap U}{U \in \mathscr{U}} $は
	$ X \times \topcl_Y V $の開被覆である. このとき, $ X \times \topcl_Y V $の
	局所有限な開被覆$ \mathscr{W}_V $であって$ \mathscr{U}_V $の細分となるものが存在する.

	ここで, $ \bigcup_{V \in \mathscr{V}} \mathscr{W}_V $が局所有限であることを示す.
	$ \setcomp{X \times \topcl_Y V}{V \in \mathscr{V}} $は$ X \times Y $の局所有限被覆である.
	したがって, 任意の点$ p \in X \times Y $に対して, $ p $のある開近傍$ U_p $であって
	$ \setcomp{X \times \topcl_Y V}{V \in \mathscr{V}} $の有限個の元としか共通部分をもたないものが存在する.
	このとき, $ \setcomp{X \times \topcl_Y V}{V \in \mathscr{V}} $が特に閉被覆であることに注意すれば,
	$ \setcomp{X \times \topcl_Y V}{V \in \mathscr{V}} $のうち
	$ \mathscr{V}_p \defeq \setcomp{X \times \topcl_Y V}{V \in \mathscr{V}, p \in V} $
	の元としか共通部分をもたない$ p $の開近傍をとり直すことができる.
	そのような開近傍をあらためて$ U_p $と書くことにする.
	各$ V \in \mathscr{V}_p $について$ \mathscr{W}_V $は局所有限なので, $ p $の開近傍$ U_p \subset U_p $
	であって$ \setcomp{W \in \bigcup_{V \in \mathscr{V}} \mathscr{W}_V}
	{W \cap U'_p \neq \emptyset} $が有限になるものが存在する.
	これで$ \bigcup_{V \in \mathscr{V}} \mathscr{W}_V $が局所有限であることが示された.

	ゆえに, $ \mathscr{W} \defeq \bigcup_{V \in \mathscr{V}} \setcomp{W \cap (X \times V)}{W \in \mathscr{W}_V} $
	と定めると$ \mathscr{W} $は$ X \times Y $の局所有限な開被覆であり, $ \mathscr{W} < \mathscr{U} $を満たす.
\end{proof}

パラコンパクト空間の連続像もパラコンパクトとは限らない.
例えば, 無限集合上の離散位相から同じ集合上の Particular Point Topology への連続全射として恒等写像を考えると良い.
さらに, パラコンパクト性は商写像でも保たれない.
通常の距離位相をもつ$ \R $の部分集合$ A \defeq \setcomp{2^{-m}+n}{m \in \N_{>0}, n \in \Z} $を同一視して１点に縮めた商空間
$ \R / A $ はパラコンパクトでない; 任意の$ n \in \Z $に対して$ \R $の開集合$ U_n $を$ U_n \defeq \R \setminus (\Z \setminus \{n\}) $と定める.
商写像を$ \morphto{\pi}{\R}{X}{x}{[x]} $($ [x] $は$ x $の同値類)とすると,
$ A \subset U_n $より$ \mapinvset{\pi}{\mapset{\pi}{U_n}}= U_n $なので$ \setcomp{\mapset{\pi}{U_n}}{n \in \Z} $は$ X $の開被覆である.
この開被覆の細分である任意の開被覆が局所有限でないことは容易に確認できる.
この例は, パラコンパクト空間の商空間が可算パラコンパクトになるとは限らないことも示している.
ここで構成した$ \R / A $は \topT{1} でない.
次の命題から, $ \R $の部分集合を１点に縮める方法でパラコンパクトでない商空間を構成するとその商空間は \topT{1} ではあり得ない事がわかる.

\begin{proposition}
	\topT{4} \Lindelof 空間$ X $と閉部分集合$ A $に対して, $ A $の元を同一視した商空間を$ X / A $とする.
	このとき, $ X / A $はパラコンパクトである.
\end{proposition}

\begin{proof}
	\cref{prop:separation under quotient by one point squashing}より,
	$ X / A $は \topT{4} 空間である.
	また, \topT{4} 空間は特に \topT{3} 空間であり, \Lindelof 空間の商空間も
	\Lindelof 空間なので, \cref{p00005}より$ X / A $はパラコンパクトである.
\end{proof}

\begin{proposition}
	\label{prop:existence of a compact covering whose interior is a locally finite covering>ParaCpt}
	$ X $を位相空間とする. $ X $のコンパクト被覆$\mathscr{F}$であって,
	$\topint \mathscr{F} \defeq \setcomp{\topint F}{F \in \mathscr{F}}$が$X$の局所有限な被覆となるものが存在するとき,
	$ X $はパラコンパクトである.
\end{proposition}

\begin{proof}
	$ \mathscr{U} $を$ X $の任意の開被覆とする.
	コンパクト被覆で$\topint\mathscr{F} \defeq \setcomp{\topint F}{F \in \mathscr{F}}$が
	$ X $の局所有限な被覆となる$ \mathscr{F} $をとる.
	各$ F \subset \mathscr{F} $について$ F \subset \bigcup \mathscr{U} $なので
	$ \mathscr{U} $の有限部分集合$ \mathscr{U}_F  $で, $ F \subset \bigcup \mathscr{U}_F $となるものが存在する.
	ここで, $ \mathscr{V}_F = \setcomp{U \cap \topint F}{U \in \mathscr{U}_F}$とし,
	$ \mathscr{V} = \bigcup_{F \in \mathscr{F}} \mathscr{V}_F $と定める.
	このとき, $ \bigcup \mathscr{V}=\bigcup_{F\in\mathscr{F}}(\bigcup \mathscr{V}_F)
	= \bigcup_{F\in \mathscr{F}}((\bigcup \mathscr{U}_F) \cap \topint F) \supset \bigcup_{F\in\mathscr{F}}\topint F = X $となる.
	よって, $ \mathscr{V} $は$ X $の開被覆である.
	また, $ \mathscr{U} $の細分でもある. $ \mathscr{V} $が局所有限であることを示せばよい.
	任意の$ x \in X $について, $ \topint \mathscr{F} $の有限個の元としか交わらない近傍を$U_x$とする.
	$ U_x $と交わる$ \topint \mathscr{F} $の元全体を
	$ \mathscr{F}_x = \{F_{1}, F_{2} ,\cdots, F_{n_x}\} $とする.
	任意の$ F \in \mathscr{F} $について$ \mathscr{V}_F $の元は$ F $の部分集合であるから,
	$ \mathscr{V} $の元で$ U_x $と交わるのは高々$ |\bigcup_{m=1}^{n_x} \mathscr{V}_{F_m}| $個である.
	各$ \mathscr{V}_{F_m} $は有限なので$ \mathscr{V} $は局所有限である.
\end{proof}

\begin{proposition}
	\Hausdorff 空間$ X $においてパラコンパクトであることと任意の開被覆に対してそれに従属する1の分割が存在することは同値である.
\end{proposition}

\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

\begin{lemma}[{\cite[Lemma~5.1.10]{Engelking1989GT}}]
	位相空間$ X $における任意の$\sigma$-局所有限な開被覆は局所有限な細分を持つ.
\end{lemma}

\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

上の補題から直ちに次を得る.
\begin{proposition}
	位相空間$ X $がパラコンパクトであることと,
	$ X $の任意の開被覆が$\sigma$-局所有限な開被覆で細分できることは同値である.
	\qed
\end{proposition}

\begin{proposition}[{\cite[Theorem~5.1.11]{Engelking1989GT}}]
	\topT{3} 空間$ X $がパラコンパクトであることと,
	任意の開被覆が$ X $の局所有限な部分集合族で細分できることは同値である.
\end{proposition}

\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

\begin{definition}
	位相空間$ X, Y $の間の写像$ \morph{f}{X}{Y} $と$ Y $の部分集合族$ \mathscr{U} $に対して,
	$ X $の部分集合族$ \setcomp{\mapinvset{f}{U}}{U \in \mathscr{U}} $を$ \mapinvset{f}{\mathscr{U}} $と書く.
	また, 位相空間$ X $の部分集合族$ \mathscr{V} $に対して, $ \setcomp{\topcl V}{V \in \mathscr{V}} $を
	$ \topcl \mathscr{V} $と書く.
\end{definition}

\begin{proposition}
	\label{p00001}
	$ \morph{f}{X}{Y} $を連続写像とする. このとき, $ Y $の開集合族$ \mathscr{U} $が局所有限ならば
	$ \mapinvset{f}{\mathscr{U}} $は$ X $で局所有限である.
\end{proposition}

\begin{proof}
	任意の点$ x \in X $について$ \mappt{f}{x} $の開近傍$ V $が存在して
	$ \setcomp{U \in \mathscr{U}}{U \cap V \neq \emptyset} $は有限である.
	$ f $は連続なので$ x $の開近傍$ W $が存在して$ \mapset{f}{W} \subset V $が成り立つ.
	よって, $ \setcomp{U \in \mathscr{U}}{U \cap \mapset{f}{W} \neq \emptyset} $は有限なので
	$ \setcomp{U' \in \mapinvset{f}{\mathscr{U}}}{U' \cap W \neq \emptyset} $も有限である.
\end{proof}

\begin{proposition}[{\cite[命題~17.22]{KodamaNagami1974ja}}]
	\label{p00002}
	完全写像によるパラコンパクト空間の逆像はパラコンパクトである.
\end{proposition}

\begin{proof}
	$ \morph{f}{X}{Y} $を位相空間$ X $からパラコンパクト空間$ Y $への全射な完全写像とする.
	$ \mathscr{U} $を$ X $の任意の開被覆とする. 任意の点$ y \in Y $に対して
	$ \mapinvpt{f}{y} $がコンパクトなので, $ \mathscr{U} $の有限部分集合$ \mathscr{U}_y $が存在して
	$ \mapinvpt{f}{y} \subset \bigcup \mathscr{U}_y $となる.
	$ f $が閉写像であることから$ y $の開近傍$ U_y $が存在して
	$ \mapinvpt{f}{y}\subset \mapinvset{f}{U_y} \subset \bigcup \mathscr{U}_y $が成り立つ.
	$ \setcomp{U_y}{y \in Y} $はパラコンパクト空間$ Y $の開被覆なので
	局所有限な$ Y $の開被覆$ \mathscr{V} $であって
	$ \mathscr{V} < \setcomp{U_y}{y \in Y} $を満たすものが存在する.
	このとき, $ \mapinvset{f}{\mathscr{V}} $は$ X $の開被覆であり, \cref{p00001}より
	局所有限でもある. また, 任意の$ V \in \mathscr{V} $に対して
	$ y(V) \in Y $であって$ \mapinvset{f}{V} \subset \mapinvset{f}{U_{y(V)}} \subset \bigcup \mathscr{U}_{y(V)} $を
	満たすものが存在する.
	ここで, $ \mathscr{W} \defeq \setcomp{\mapinvset{f}{V} \cap U}{V \in \mathscr{V}, U \in \mathscr{U}_{y(V)}} $と定める.
	$ \mapinvset{f}{\mathscr{V}} $が開被覆であり,
	任意の$ V \in \mathscr{V} $に対して$ \mapinvset{f}{V} \subset \bigcup \mathscr{U}_{y(V)} $なので
	$ \mathscr{W} $は$ X $の開被覆である.
	また, $ \mathscr{W} $の定義から明らかに$ \mathscr{W} < \mathscr{U} $である.
	さらに, $ \mapinvset{f}{\mathscr{V}} $が局所有限であることと, 各$ V \in \mathscr{V} $について
	$ \mathscr{U}_{y(V)} $が有限であることから$ \mathscr{W} $が局所有限であることがわかる.
\end{proof}

\begin{proposition}
	\label{lem:every closure of any locally finite family of subsets is locally finite}
	位相空間$ X $の部分集合族$ \mathscr{U} $が局所有限ならば,
	任意の部分族$ \mathscr{V} \subset \mathscr{U} $も局所有限であり,
	$ \topcl \mathscr{U} $も局所有限である.
	また, $ \bigcup \setcomp{\topcl U}{U \in \mathscr{U}} = \topcl \left(\bigcup \mathscr{U}\right)$が成り立つ.
	したがって, 特に局所有限な閉集合族$ \mathscr{F} $について,
	$ \bigcup \mathscr{F} $は閉集合である.
\end{proposition}

\begin{proposition}
	\label{prop:characterization of paracompactness by a family of compact closed sets}
	$ X $を位相空間とする. $ X $のコンパクト閉集合の列$ \{F_n\}_{n \in \N} $であって
	次の条件を満たすものが存在するとき, $ X $はパラコンパクトである.
	\begin{enumerate}
		\item $ \bigcup_{n \in \N} F_n = X $.
		\item 任意の$ n \in \N $に対して$ F_n \subset \topint F_{n+1} $が成り立つ.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	任意の$ n \in \N $に対して$ F_n $が空集合でも全体集合でもない場合を考えればよい.
	$ F_{-1} \defeq \emptyset $とし, 任意の$ n \in \N $に対して$ U_n \defeq \topint F_{n+1} \cap \complement F_{n-1} $と定める.
	このとき, $ \mathscr{U} \defeq \setcomp{U_n}{n \in \N} $と定めると,
	2以上の$ n \in \N $に対して$ \starset{U_n}{\mathscr{U}} = U_{n-1} \cup U_n \cup U_{n+1} $となるので
	$ \mathscr{U} $は局所有限である. また, 上の補題より$ \mathscr{F} \defeq \setcomp{\topcl U}{U \in \mathscr{U}} $も局所有限である.
	さらに, $ \mathscr{U} $の定義から$ \mathscr{F} $はコンパクト閉被覆である.
	$ \mathscr{U} $が$ X $を被覆することから$ \topint \mathscr{F} $も$ X $を被覆し,
	$ \mathscr{F} $が局所有限であることから$ \topint \mathscr{F} $も局所有限である.
	したがって, 命題\ref{prop:existence of a compact covering whose interior is a locally finite covering>ParaCpt}より$ X $はパラコンパクトである.
\end{proof}

\begin{proposition}
	強局所コンパクトな \Lindelof 空間はパラコンパクトである.
\end{proposition}

\begin{proof}
	仮定から, 相対コンパクトな開集合からなる可算開被覆$ \mathscr{U} \defeq \{U_n\}_{n \in \N} $が存在する.
	ここで, 集合列$ \{F_n\}_{n \in N} $を$ F_n \defeq \topcl (U_0 \cup U_1 \cup \cdots \cup U_n) $により定義する.
	このとき, $ \{F_n\} $がコンパクト閉集合の列であることは容易に確かめられる.
	次に, $ F'_0 \defeq F_0 $とし$ F'_0 $を被覆する$ \mathscr{U} $の有限個の開集合からなる族を1つとり$ \mathscr{U}_0 $とする.
	また, 1以上の$ n \in \N $に対して$ F'_n \defeq \left(\bigcup \topcl \mathscr{U}_{n-1} \right) \cup F_n $とし
	$ F'_n $を被覆する$ \mathscr{U} $の有限個の開集合からなる族を1つとり$ \mathscr{U}_n $とする.
	このように定義される$ \{F'_n\}_{n \in \N} $はコンパクト閉集合からなる増大列で$ X $を被覆する.
	また, 任意の$ n \in \N $に対して$ F'_n \subset \bigcup \mathscr{U}_n  \subset \bigcup \topint (\topcl \mathscr{U}_n)
	\subset \topint \bigcup (\topcl \mathscr{U}_n) \subset \topint F'_{n+1} $となる.
	よって, 命題\ref{prop:characterization of paracompactness by a family of compact closed sets}より$ X $はパラコンパクトである.
\end{proof}

\begin{proposition}
	パラコンパクト \Hausdorff 空間の \Fsigma 集合はパラコンパクトである.
\end{proposition}
\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

\begin{theorem}
	\label{p00005}
	位相空間$ X $が \topT{3} かつ \Lindelof ならばパラコンパクトである.
\end{theorem}
\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

\begin{definition}
	位相空間$ X $の被覆$ \mathscr{U} $に対して$ \mathscr{U}^\Delta, \mathscr{U}^* $をそれぞれ次のように定める:
	\begin{align*}
		\mathscr{U}^\Delta & \defeq \setcomp{\starset{x}{\mathscr{U}}}{x \in X}. \\
		\mathscr{U}^* & \defeq \setcomp{\starset{U}{\mathscr{U}}}{U \in \mathscr{U}}.
	\end{align*}
	また, 被覆$ \mathscr{V} $が$ \mathscr{V}^\Delta < \mathscr{U} $を満たすとき
	$ \mathscr{U} $の$ \Delta $細分であるといい,
	$ \mathscr{V}^* < \mathscr{U} $を満たすとき$ \mathscr{U} $の星型細分であるという.
\end{definition}
定義から明らかに星型細分は$ \Delta $細分である.

\begin{definition}
	位相空間$ X $が全体正規であるとは, 任意の開被覆$ \mathscr{U} $が$ \Delta $細分をもつことをいう.
\end{definition}

\begin{definition}
	位相空間$ X $の被覆の列$ (\mathscr{U}_n)_{n \in \N} $が正規列であるとは,
	任意の$ n \in \N  $について$ \mathscr{U}_{n+1}^* < \mathscr{U} $が成り立つことをいう.
	$ X $の開被覆$ \mathscr{V} $に対して$ \mathscr{U}_0 < \mathscr{V} $を満たす正規列
	$ (\mathscr{U}_n)_{n \in \N} $が存在するとき,
	$ \mathscr{V} $は正規(または正規被覆)であるという.
\end{definition}

被覆の正規正の定義から明らかに, 全体正規であることと任意の開被覆が正規であることは同値である.

\begin{theorem}[{\cite[Theorem~1]{Stone1948}}]
	全体正規な \topT{1} 空間$ X $はパラコンパクトである.
\end{theorem}

\begin{theorem}[{\cite[Corollary~1]{Stone1948}}]
	任意の距離空間はパラコンパクトである.
\end{theorem}

\begin{theorem}[{\cite[Theorem~2]{Stone1948}}]
	パラコンパクト \topT{2} 空間$ X $は全体正規である.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

\begin{proposition}
	任意の \topT{6} 空間は可算パラコンパクトである.
\end{proposition}
\begin{proof}
	\WIP.
\end{proof}

\begin{proposition}[{\cite[Lemma~5.1.10]{Engelking1989GT}}]
	位相空間$ X $における任意のσ局所有限な被覆$ \mathscr{U} $は局所有限な被覆で細分できる.
\end{proposition}

\begin{proposition}[{\cite[Theorem~5.1.11]{Engelking1989GT}}]
	\topT{3} 空間$ X $において, $ X $がパラコンパクトであることと
	$ X $の任意の開被覆がσ局所有限な開被覆で細分できることは同値である.
\end{proposition}

\begin{proposition}[{\cite[定理~17.10]{KodamaNagami1974ja}}]
	族正規空間$ X $の点有限な開被覆は局所有限な開被覆によって細分される.
\end{proposition}

\begin{definition}[{\cite[定義~17.11]{KodamaNagami1974ja}}]
	$ X $の部分集合族$ \mathscr{U}, \mathscr{V} $について, $ \mathscr{V} $が$ \mathscr{U} $のクッション細分であるとは,
	写像$ \morph{f}{\mathscr{V}}{\mathscr{U}} $であって, 任意の$ \mathscr{V}' \subset \mathscr{V} $に対して
	$ \topcl \left(\bigcup \mathscr{V}' \right) \subset \bigcup f[\mathscr{V}'] $を満たすものが存在することをいう.
\end{definition}

\begin{theorem}[Michael; {\cite[定理~17.12]{KodamaNagami1974ja}}]
	位相空間$ X $がパラコンパクト \topT{2} 空間であるための必要十分条件は,
	$ X $の任意の開被覆に対してそのクッション細分となる被覆が存在することである.
\end{theorem}

\begin{proposition}[{\cite[定理~29.12]{Morita1981ja}}]
	位相空間$ X $の開被覆$ \mathscr{U} $が正規であるための必要十分条件は,
	ある距離空間$ Y $と連続写像$ \morph{f}{X}{Y} $および$ Y $の開被覆$ \mathscr{V} $であって,
	$ \mapinvset{f}{\mathscr{V}} < \mathscr{U} $となるものが存在することである.
\end{proposition}

\begin{theorem}[A. H. Stone; {\cite[定理~29.13]{Morita1981ja}}]
	\topT{2} 空間$ X $がパラコンパクトとなるための必要十分条件は, $ X $の任意の開被覆が正規となることである.
\end{theorem}

\begin{theorem}[{\cite{Ishikawa1955}}]
	位相空間$ X $が可算パラコンパクトであるための必要十分条件は,
	空でない閉集合の減少列$ \setcomp{F_n}{n \in \N} $であって
	$ \bigcap_{n \in \N} F_n = \emptyset $を満たすものに対して,
	開集合の減少列$ \setcomp{U_n}{n \in \N} $であって,
	$ \bigcap_{n \in \N} \topcl U_n = \emptyset $かつ
	任意の$ n \in \N $について$ F_n \subset U_n $を満たすものが存在することである.
\end{theorem}

\end{document}
