\documentclass[uplatex, dvipdfmx, a4paper, 12pt, class=jsbook, crop=false]{standalone}
\usepackage{import}
\import{../}{common-preamble.sty}

\begin{document}
\section{\Sorgenfrey 平面}
\label{example:Sorgenfrey-plane}

\newcommand{\bbS}{\mathbb{S}}
\newcommand{\locref}[1]{\ref{LocalLabel-\thepart-\thechapter-\thesection:#1}}
\newcommand{\loclabel}[1]{\label{LocalLabel-\thepart-\thechapter-\thesection:#1}}

Sorgenfrey直線$ \bbS $の積空間$ \bbS^{2} \defeq \bbS \times \bbS$の性質を述べる. $ \bbS^2 $は, パラコンパクトや \Lindelof , \topT{4}といった性質が積で保たれない例として重要である.

\begin{property}
	\loclabel{property:a}
	$ \bbS^2 $の部分集合, $ A \defeq \setcomp{(x, -x)}{x \in \R}$は$ \bbS^2 $の閉な離散部分集合である.
\end{property}

\begin{proof}
	任意の$ x \in \bbS $に対して$ \intco{x}{x+1} \times \intco{-x}{-x+1} $は開集合なので$ \{(x,-x)\} = A \cap \intco{x}{x+1} \times \intco{-x}{-x+1} $は$ A $の開集合である. よって, 部分空間$ A $は離散空間である. $ A $が閉部分集合であることは明らか.
\end{proof}

\begin{property}
	$ \bbS^2 $はパラコンパクトでない.
\end{property}

\begin{proof}
	性質 \locref{property:d} で示すように$ \bbS $は \topT{2} なので$ \bbS $がパラコンパクトであるとすると$ \bbS $が\topT{4}であることになり, 性質 \locref{property:e} に矛盾する.
\end{proof}

\begin{property}
	$ \bbS^2 $は \Lindelof でない.
\end{property}

\begin{proof}
	性質 \locref{property:a} より$ A $は非可算な離散空間なので \Lindelof でない. これは, \Lindelof 性が閉部分空間に保たれること(命題 \ref{prop:Every closed subspace of a Lindelof sapce is Lindelof}) に矛盾する.
\end{proof}

\begin{property}
	\loclabel{property:d}
	$ \bbS^2 $は \topT{3.5}である.
\end{property}

\begin{proof}
	$ \bbS $が \topT{3.5} なので, 命題 \ref{prop:A product space of every T3.5 space is T3.5} より$ \bbS^2 $も \topT{3.5} である.
\end{proof}



\begin{property}
	\loclabel{property:e}
	$ \bbS^2 $は \topT{4}でない.
\end{property}

\begin{proof}
	性質 \locref{property:a} と性質 \locref{property:i} より, $ \bbS^2 $は可分であって非可算な離散閉集合を持つので系 \ref{coro:Corollary of Jone's Lamma} より \topT{4} でない.
\end{proof}

\begin{property}
	$ \bbS^2 $は完全不連結であって, 局所連結でない.	したがって, 弧状連結でも, 局所弧状連結でもない.
\end{property}

\begin{proof}
	$ \bbS $が完全不連結なので, 命題 \ref{prop:A product space of every totally disconnected sapce is totally disconnected} より$\bbS^2 $も完全不連結である.
\end{proof}

\begin{property}
	$ \bbS^2 $は第二可算でない.
\end{property}

\begin{proof}
	$ \bbS^2 $が \Lindelof でないことからしたがう.
\end{proof}

\begin{property}
	$ \bbS^2 $は第一可算である.
\end{property}

\begin{proof}
	$ \bbS $が第一可算であることと, 命題 \ref{prop:A countable product of every first countable space is first countable} から$ \bbS^2 $も第一可算である.
\end{proof}


\begin{property}
	\loclabel{property:i}
	$ \bbS^2 $は可分である.
\end{property}

\begin{proof}
	命題 \ref{prop:closure product} より$ \topcl{(\Q \times \Q)} = \topcl{\Q} \times \topcl{\Q} = \bbS \times \bbS $である.
\end{proof}

\end{document}
